\section{Bevezetés}

Az utóbbi időben minden nyugati ország interszekcionális válságokkal küzd. Ezek a
válságok interszekcionálisak, mert egymást erősítik és egy közös problémából
erednek. Talán ezek közül a megélhetési válság a legérezhetőbb az átlagpolgár
számára, és mára már megannyi országban fontos politikai és tudományos kérdéssé vált
\cite{cost_of_living_impact, cost_of_living_crisis, global_wage}. Azonban a társkríziseket
is egyre nehezebb figyelmen kívül hagyni, mint például a lakhatási, ökológiai vagy
foglalkoztatási válságot. Belátható, hogy egyik krízis súlyosbodása ront a többin
is. Például az ökológiai válság által okozott erdőtüzek, amelyek városokat égetnek fel,
vagy a termőföldek elsivatagosodása rosszabbítja a lakhatási és megélhetési problémákat
is.  Ugyan minden államnak meg kell küzdenie ezekkel a problémákkal, Magyarország egyedi
mélyponton van. Jóllehet az ország egyedi állapotához az utóbbi évtizedek politikai
irányzatai nagy mértékben hozzájárultak, azonban megannyian --- tévesen --- a jelenlegi
helyzetet alapvetően politikai kudarcnak tartják. Azonban ezek a válságok évtizedek óta
lineáris romlást mutatnak egyértelműen kimutatható statisztikák alapján. Az egyetlen
dolog, ami változott, hogy a helyzet kritikussága felett manapság már az átlagember nem
tud szemet hunyni. Válaszolva ezekre az aggályokra, megannyi országban megannyi kormány
próbálta megfordítani ezeket a trendeket, sikertelenül. Ez egyértelműen arra utal, hogy
a probléma nem csupán politikai. Egy rendszerszintű problémával állunk szemben, amelynek
megoldásában mind egyre érdekeltebbek vagyunk.

Megannyian úgy vélik, hogy a feljebb említett válságok megoldásának sorsa a következő
vagy az azt követő választáson dől majd el. Ez a cikk amellett érvel, hogy ez az elképzelés
téves, és csak úgy orvosolhatók hatékonyan ezek a válságok, ha egy alapvetően új rendszert
alkotunk, amely a probléma gyökerét képes kezelni.  Ez a probléma nevezetesen a népakarat és
a politikai tevékenység éles elválása. Ennek megoldásához újra kell gondolni a kormányzat
működését. Nem elég jó emberekre bízni egy országot és reménykedni abban, hogy jó
döntéseket hoznak. Ahhoz, hogy a rendszer ténylegesen meg tudja oldani a problémáinkat,
minden nap demokráciára van szükség, nem csak négyévente. Arra van szükség, hogy
a hatalmon lévők azonnal felelősségre vonhatók legyenek, és garantálni kell, hogy a
döntéseik megegyezzenek a többség akaratával. Más szóval: azt kell megváltoztatnunk,
ahogy a demokrácia jelenleg működik, a rendszer mechanikáját, és nem a résztvevőit.

Ennek elérésének egyik módja a képviseleti demokrácia leváltása direkt
demokráciára. Ebben a kontextusban a Direkt Demokrácia egy olyan rendszert jelent, ahol
minden szavazóképes polgárnak közvetlen beleszólása van az állam működésébe, és
ahol a többségi akarat törvényalkotásra képes. A gyakorlatban erre használhatunk egy
kormány által támogatott alkalmazást --- amellyel több ország is rendelkezik már ---,
hogy a polgárok könnyen és gyorsan tudjanak véleményt nyilvánítani az előterjesztett
törvényekről, illetve sajátot alkotni. Nyilvánvalóan utóbbinak egy iteratív folyamatnak
kell lennie, így biztosítva, hogy a magánszemélyek által előterjesztett törvények
formailag és tartalmilag is megfelelőek legyenek. Létfontosságú, hogy az alkalmazás nyílt
forráskódú legyen, és a fejlesztése egy non-profit szervezet keretében történjen, ezáltal
biztosítva a szavazatok hitelességét és a maximális átláthatóságot. Továbbá, hogy ne
helyezzük egyedül a lakosságra a döntéshozás súlyát ennek a rendszernek fakultatívan kell
működnie, így azon esetekben amelyekben nem születik konzenszus, a döntéshozás felelőssége
továbbra is a képviselőjé.

Ebben a cikkben először a képviseleti demokráciát és hiányosságait mutatjuk be, majd
leírjuk a direkt demokrácia működését és azt, hogyan orvosolhatja a jelenlegi politikai
rendszer hibáit, majd iránymutatást adunk a tényleges változás eléréséhez. Ez a
dokumentum nem egy átfogó összefoglalója ezeknek a témáknak, ezért ahol szükséges,
külső forrásokat biztosítunk. A cél, hogy bevezessük az olvasót az alapvető koncepciókba,
prezentáljuk az érveket, és ha lehetséges, alapot adjunk egy valódi demokratikus mozgalomnak.